
2013-02-23T12:59:0Z
ekonomi
Basra Körfezi'nin yıldızı parlayan kıyı ülkesi Birleşik Arap Emirlikleri(Bae) petrol ve petrol yan ürünleriyle birlikte doğalgaza bağımlı ekonomik yapıdan uzaklaşmaya çalışıyor. Yedi emirlikten oluşan Bae, yatırım çeşitliliğini özellikle turizm, inşaat, havacılık, hizmet sektörü, finans ve otomotiv gibi sektörlere yaymaya çapa sarf ediyor. Bu çerçevede 'Abu Dabi 2030 Planı' kapsamında 200 milyar dolarlık bir yatırım yapılması öngörülüyor. Yeni yatırımlarla gelecek 15 yıl içinde petrol gelirlerine bağımlılığın yüzde 10 oranında azaltılması hedefleniyor. Dünyanın en büyük yedinci doğalgaz kaynaklarına sahip Bae'nin 6 trilyon 430 milyar metreküp doğalgaz rezervine sahip olduğu tahmin ediliyor. Özellikle inşaat sektöründeki farklı mimari tarzdaki yatırımlarıyla dikkatleri üzerine çeken Bae'nin 2012'de, 507 milyar 154 milyon dolar dolayında bir ticaret hacmi gerçekleşti. Bunun 288 milyar 116 milyon doları ihracat 219 milyar 38 milyon dolar da ithalatı olarak kaydedildi. Bae'nin dış ticaretinde Japonya, Çin, Hindistan ön sırada yer alıyor. Türkiye'nin bu ticaretteki yapı ise yüzde 1 dolayında seyrediyor. Bae'nin ihracatındaki önemli kalemler arasında ham petrol (yüzde 45), doğalgaz, kurutulmuş balık ve hurma yer alırken ithalatında ise makine ve ulaşım araçları, kimyasallar ve gıda ürünleri bulunuyor. Bu arada Bae'ndeki milli gelir oranında ise düşüş yaşanıyor. 2007'de 59 bin 679 dolar olan kişi başı milli gelir 2012'de 56 bin 634 dolar olarak kaydedildi. 4 94 34 0
